% --- Template for thesis / report with tktltiki2 class ---

\documentclass[finnish]{../tktltiki2}

% tktltiki2 automatically loads babel, so you can simply
% give the language parameter (e.g. finnish, swedish, english, british) as
% a parameter for the class: \documentclass[finnish]{tktltiki2}.
% The information on title and abstract is generated automatically depending on
% the language, see below if you need to change any of these manually.
% 
% Class options:
% - grading                 -- Print labels for grading information on the front page.
% - disablelastpagecounter  -- Disables the automatic generation of page number information
%                              in the abstract. See also \numberofpagesinformation{} command below.
%
% The class also respects the following options of article class:
%   10pt, 11pt, 12pt, final, draft, oneside, twoside,
%   openright, openany, onecolumn, twocolumn, leqno, fleqn
%
% The default font size is 11pt. The paper size used is A4, other sizes are not supported.
%
% rubber: module pdftex

% --- General packages ---

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,amsthm,booktabs,color,enumitem,graphicx}
\usepackage[pdftex,hidelinks]{hyperref}

% Automatically set the PDF metadata fields
\makeatletter
\AtBeginDocument{\hypersetup{pdftitle = {\@title}, pdfauthor = {\@author}}}
\makeatother

% --- Language-related settings ---
%
% these should be modified according to your language

% babelbib for non-english bibliography using bibtex
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\selectbiblanguage{finnish}

% add bibliography to the table of contents
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
% tocbibind renames the bibliography, use the following to change it back
\settocbibname{Lähteet}

% --- Theorem environment definitions ---

\newtheorem{lau}{Lause}
\newtheorem{lem}[lau]{Lemma}
\newtheorem{kor}[lau]{Korollaari}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{maar}[lau]{Määritelmä}
\newtheorem{ong}{Ongelma}
\newtheorem{alg}[lau]{Algoritmi}
\newtheorem{esim}[lau]{Esimerkki}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{huom}{Huomautus}


% --- tktltiki2 options ---
%
% The following commands define the information used to generate title and
% abstract pages. The following entries should be always specified:

\title{Esimerkkiotsikko}
\author{Kenny Heinonen}
\date{\today}
\level{Aine}
\abstract{Tiivistelmä.}

% The following can be used to specify keywords and classification of the paper:

\keywords{avainsana 1, avainsana 2, avainsana 3}
\classification{} % classification according to ACM Computing Classification System (http://www.acm.org/about/class/)
                  % This is probably mostly relevant for computer scientists

% If the automatic page number counting is not working as desired in your case,
% uncomment the following to manually set the number of pages displayed in the abstract page:
%
% \numberofpagesinformation{16 sivua + 10 sivua liitteissä}
%
% If you are not a computer scientist, you will want to uncomment the following by hand and specify
% your department, faculty and subject by hand:
%
% \faculty{Matemaattis-luonnontieteellinen}
% \department{Tietojenkäsittelytieteen laitos}
% \subject{Tietojenkäsittelytiede}
%
% If you are not from the University of Helsinki, then you will most likely want to set these also:
%
% \university{Helsingin Yliopisto}
% \universitylong{HELSINGIN YLIOPISTO --- HELSINGFORS UNIVERSITET --- UNIVERSITY OF HELSINKI} % displayed on the top of the abstract page
% \city{Helsinki}
%


\begin{document}

% --- Front matter ---

\maketitle        % title page
%\makeabstract     % abstract page

\tableofcontents  % table of contents
\newpage          % clear page after the table of contents


% --- Main matter ---

\section{Johdanto}

\section{Ryhmätyöskentelyn merkitys ketterissä menetelmissä}

% Write some science here.

Ohjelmistoalalla tarvitaan monenlaisia teknisiä taitoja, jotta etenkin 
suuremmissa projekteissa saadaan toteutettua kaikki kehityksen vaiheet 
kattavasti. Nämä ohjelmistokehityksen vaiheet voidaan jakaa karkeasti 
vaatimusmäärittelyyn, suunnitteluun, toteutukseen, testaukseen ja 
ylläpitoon~\cite{Capretz:2010:MSS:1726559.1726574}. Sen lisäksi, että 
eri vaiheet vaativat eri taitoja, myös yksittäinen vaihe kysyy laajaa 
osaamista. Tämän seurauksena tulee tarve koota joukko osaavia ihmisiä 
toteuttamaan yhteistyössä kaikki kehityksen vaiheet. Onkin hyvin 
tavanomaista, että ohjelmistoprojektit toteutetaan ryhmätyönä. Useat 
prosessimallit jopa sanelevat miten ryhmätyöskentely tapahtuu, jotta 
kehitys sujuisi luontevammin ja tuotteliaammin.\\

Ryhmätyöskentelyä voi tehdä monin tavoin. On esimerkiksi tilanteita, 
joissa ryhmät sijaitsevat samoissa oloissa, mutta työskentelevät silti 
täysin erillään toisistaan. Tämän seurauksena kommunikointi kärsii ja 
voi olla epäsäännöllistä. Ketterät menetelmät pohjautuvat 12 ketterän 
kehityksen periaatteeseen~\cite{AgileManifesto}. Ryhmätyöskentelyllä 
ja yhteistyöllä on ketterissä
menetelmissä suuri painoarvo. Esimerkiksi eräs periaate on, että 
"parhaat arkkitehtuurit, vaatimukset ja suunnitelmat syntyvät 
itseorganisoituvissa
tiimeissä". Tämä tarkoittaa pitkälti sitä, että tiimit työskentelevät 
yhdessä päättäen näistä asioista ilman, että kukaan ulkopuolinen tulee
kertomaan heille mitä tehdä. Toisin sanoen tiimiä johtaa tiimi itse, 
tiimillä ei ole johtajaa tai projektipäällikköä. Periaatteissa 
painotetaan
myös informaation välittämistä kasvokkain käytävillä keskusteluilla. 
Ryhmillä tulisi olla yhteiset työtilat, jolloin tämä periaate 
toteutuisi.
Kasvokkainen kommunikointi virtaviivaistaa tiedon kulkua ja pienentää 
väärinkäsitysten mahdollisuutta.
Ketterissä menetelmissä toimivan ohjelmiston tuottaminen säännöllisin 
väliajoin on tärkeää ja sillä halutaan pitää asiakas tyytyväisenä.
Tuotteen kehitys siis tehdään iteratiivisesti ja inkrementaalisesti. 
Tämä tarkoittaa sitä, että tuotetta kehitetään lyhyissä 
kehityssykleissä pala kerrallaan, saaden jatkuvaa palautetta 
asiakkaalta. Seuraavissa osioissa tarkastellaan muutamia ketteriä 
prosessimalleja nähdäksemme miten ryhmätyöskentely ja kommunikointi 
otetaan niissä huomioon.

\subsection{Extreme Programming}

\emph{Extreme Programming} (XP) on ketterä menetelmä, jonka tunnettu 
ohjelmistokehittäjä Kent Beck on luonut. XP on iteratiivinen ja
inkrementaalinen prosessimalli, jonka tarkoituksena on tuottaa 
asiakkaalle mahdollisimman paljon arvoa mahdollisimman tehokkaasti.
XP:ssä kehitys tapahtuu lyhyissä iteraatioissa, jolloin vaatimusten 
muutoksiin on helpompi varautua, kun tavoitteet on asetettu 
lähitulevaisuuteen. Yhteistyö ja kommunikointi on XP:n tärkeimpiä 
piirteitä. Kommunikointia tapahtuu säännöllisesti asiakkaan kanssa, 
jotta kehittäjät voivat saada arvokasta palautetta tekemästään työstä 
ja siten tehdä parannuksia. Asiakas pysyy tyytyväisenä, kun saa olla 
jatkuvasti osana projektia ja näkee työn edistymistä. Myös ryhmän 
sisäinen kommunikointi on suuressa osassa sillä hyvät ratkaisut 
saadaan useimmiten yhteistyön tuloksena. Kommunikoinnin ja yhteistyön 
merkitystä kuvastaa esimerkiksi \emph{pariohjelmointi} ("pair 
programming"), joka on yksi XP:n keskeisimpiä käytänteitä.
Tutustutaan pariohjelmointiin tarkemmin.

\subsubsection{Pariohjelmointi}

Pariohjelmoinnissa kaksi henkilöä ohjelmoivat pareittain, jakaen saman 
tietokoneen. Henkilöt eivät kuitenkaan ohjelmoi samaan aikaan, vaan 
heille on 
nimetty kaksi roolia: toinen on \emph{ajaja} ("the driver"), ja toinen 
\emph{navigoija} ("the navigator"). Ajajan tehtävänä on 
yksinkertaisesti 
kirjoittaa koodia. Navigoijan tehtävänä on analysoida jatkuvasti 
kirjoitettua koodia ja kertoa ajajalle mitä tehtäviä heidän tulee 
milloinkin 
toteuttaa. Näin ajaja voi keskittyä pelkästään ohjelmointiin. Sovituin 
väliajoin henkilöt vaihtavat rooleja. Pariohjelmointi voidaan nähdä 
ryhmätyöskentelynä - kaksi ihmistä suorittavat yhteistä tehtävää 
saavuttaakseen saman päämäärän.~\cite{Shore:2007:AAD:1407480}\\

Pariohjelmointi korostaa yhteistyötä ja kommunikointia. Tästä on monia 
hyötyjä, jotka tekevät hyvää sekä ryhmän jäsenelle, ryhmälle että 
projektille~\cite{Begel:2008:PPW:1414004.1414026}. Tarkastellaan näitä 
hyötyjä seuraavaksi. 

\begin{itemize}

\item {\bf Koodin laatu}

Kun kaksi henkilöä pariohjelmoivat ja ratkaisevat samaa ongelmaa, 
lopputulos on usein tehokkaampi verrattuna siihen, että yksi henkilö 
tekisi kaiken. Parit pystyvät helposti keskustelemaan keskenään siitä 
mitä heidän tulisi seuraavaksi tehdä ja he voivat jakaa ideoita 
saadakseen koodista laadukkaamman tai ratkaistakseen jonkin ongelman. 
Sivustakatsojana navigoija pystyy tekemään tärkeitä huomioita ja 
pohtimaan kuinka koodista saataisiin laadukkaampi, kun taas ajaja voi 
keskittyä ohjelmoimiseen. Navigoija tekee ajoittain ehdotuksia 
ajajalle, jolla koodista saataisiin parempaa.
Pariohjelmoinnin ansiosta tapahtuva laajamittaisempi koodin 
katselmointi vähentää virheiden määrää. Vaihtoehtoisesti
niitä ei edes synny, kun parit keskenään kommunikoivat miettien hyviä 
ratkaisuja.

Pariohjelmointi parantaa myös keskittymiskykyä. Toisen henkilön 
läsnäolo estää herkemmin yksilöä laiskottelemasta tai rikkomaan XP:n
vaalimia käytänteitä, kuten TDD:tä. Käytänteiden noudattaminen taas 
johtaa parempaan koodin laatuun ja toteutukseen.

\item {\bf Oppiminen}

Kun henkilöt "pariutuvat"~toistensa kanssa, niin usein osaaminen 
leviää kehittäjien kesken. Monet tykkäävät neuvoa toisiaan ja ryhmän 
jäsenillä
on eri taitoja ja tietämystä asioista. Esimerkiksi ryhmän jäsenet, 
jotka pääsevät heitä taitavampien ihmisten pareiksi voivat oppia
paljon uusia tekniikoita. Parhaimmassa tapauksessa koko ryhmän sisällä 
kaikki voivat oppia toisiltaan jotakin.
Oppimiseen sisältyy myös se, että ymmärrys kehitettävästä ohjelmasta 
parantuu. Jos henkilöt vaihtavat
pareja eri ihmisten kanssa, he pääsevät näkemään erilaisia 
kehityksessä olevia ohjelman osia. He myös samalla osallistuvat tämän 
yhden osan
kehitykseen, jolloin ymmärrys koko projektista kasvaa korkeammalle 
tasolle.\\

Tästä voidaan päätellä, että pariohjelmointi on suuressa roolissa 
XP:ssä ja ryhmän jäsenien keskinäisellä vuorovaikutuksella on suuri 
hyöty projektin laadun kannalta. Kaikkien näiden pariohjelmoinnin 
hyvien puolien yhteisenä tekijänä on se, että parit kommunikoivat 
toistensa kanssa. Ilman keskinäistä vuorovaikutusta ei voi odottaa, 
että edellä mainitut asiat toteutuisivat. Pariohjelmointi kuitenkin 
rohkaisee kehittäjiä puhumaan toisilleen, joten tästä ei pitäisi olla 
huolta~\cite{Zarb:2012:UCW:2384716.2384738}.

\end{itemize}

\subsection{Scrum}

Scrum on prosessimalli, joka painottaa tiimien yhteistyötä projektin 
kehityksessä~\cite{ScrumORG}. Scrum, kuten XP, on myös iteratiivinen 
ja inkrementaalinen
eli kehitys tapahtuu lyhyissä 1-4 viikon sykleissä, 
\emph{"Sprinteissä"}, rakentaen kehitettävää tuotetta tietyt 
toiminnallisuudet kerrallaan. Lyhyet kehityssyklit sallivat tiimien 
mukautuvan asiakkaalta saatavaan palautteeseen ja vaatimusten 
muutoksiin. Näin tuotteeseen voidaan tehdä ajoissa
muutoksia ilman suuria kuluja ja tuote "hioutuu"~yhä lähemmäs sitä 
mitä asiakas sen haluaa olevan.\\

\subsubsection{Projektin elinkaari}

\textbf{Tämä osio vielä paloihin?}\\

Projektin alussa luodaan lista toiminnallisuuksista,
joita asiakas haluaa toteutettavan. Lista on niin sanottu 
\emph{tuotteen kehitysjono} ("product backlog"). Kehitysjonon 
sisältämät asiat priorisoidaan siten, että tärkeimmät 
toiminnallisuudet ovat listan kärjessä. Yksittäinen tiimi valitsee 
Sprinttiin kehitysjonon kärjestä sen verran
toteutettavia asioita, jonka verran he uskovat pystyvänsä toteuttamaan 
Sprintin loppuun mennessä. Tavoitteena on toteuttaa nämä vaatimukset 
niin,
että tuote on "valmis"~eli toimii näiden vaatimusten osalta 
moitteettomasti, vaikka tuote itsessään ei sisältäisikään vielä 
kaikkia niitä
toiminnallisuuksia, joita asiakas haluaa. Sprintin lopuksi on 
\emph{Sprintin katselmus} ("Sprint review"), jossa tiimi näyttää 
asiakkaalle
aikaansaannoksiaan. Näin asiakas näkee projektin edistymistä 
säännöllisesti ja voi samalla antaa mielipiteensä tiimin tekemästä 
työstä. Asiakkaan
antama palaute otetaan huomioon ja asiakkaan vaatimat muutokset 
kirjataan kehitysjonoon.~\cite{ScrumHandBook}\\

\subsubsection{Tiimi}

Scrumissa tiimit koostuvat \emph{monitaitoisista} ("cross-functional") 
jäsenistä, joilta löytyy tarpeellinen tekninen osaaminen, jota 
vaaditaan
tuotteen toteuttamiseksi. Tiimillä ei ole johtajaa tai 
projektipäällikköä, jotka määräisivät tiimin tekemisistä. Sen sijaan 
tiimi itse
saa päättää tavoitteet joka Sprintille ja sen miten nämä tavoitteet 
saavutetaan. Toisin sanoen tiimi on \emph{itseorganisoituva}
("self-organizing"). Tämä on Scrumille olennaista ja siitä näkee 
kuinka suuressa arvossa tiimin jäsenten välistä yhteistyötä 
pidetään.~\cite{ScrumHandBook}

\subsubsection{Sprintin retrospektiivi}

Sprintin lopuksi järjestetään \emph{Sprintin retrospektiivi}
("Sprint retrospective"), jossa tiimi keskustelee kuinka heidän
oma työprosessinsa sujui Sprintin aikana. Käytännössä jäsenet
keskustelevat yhdessä mikä Sprintissä sujui hyvin ja missä
asioissa pitäisi parantaa. Jäsenien antama palaute ja kritiikki
voi esimerkiksi kohdistua yksittäisen jäsenen työskentelytapoihin.
Jos mahdollisia ongelmakohtia on, tiimin tulisi yhdessä päättää
miten nämä ongelmat ratkaistaan. Retrospektiivi on tärkeä vaihe
ryhmätyöskentelyn kannalta sillä se on Scrumin pääasiallisin
mekanismi tuoda tiimin ongelmat näkyville ja ratkaista ne siten,
että ryhmän työskentely vahvistuu ja paranee.~\cite{Scrumprimer}

\subsection{Lean/FDD?}

\section{Persoonallisuuden vaikutus}

\subsection{Hyvän ohjelmistokehittäjän piirteet}

\subsection{Persoonallisuustyypit eri kehityksen vaiheissa}

\subsubsection{Vaatimusmäärittely}
\subsubsection{Suunnittelu}
\subsubsection{Toteutus}
\subsubsection{Testaus}
\subsubsection{Ylläpito}

\section{Ryhmätyötaitojen parantaminen}


% --- Back matter ---
%
% bibtex is used to generate the bibliography. The babplain style
% will generate numeric references (e.g. [1]) appropriate for theoretical
% computer science. If you need alphanumeric references (e.g [Tur90]), use
%
% \bibliographystyle{babalpha}
%
% instead.

\bibliographystyle{babplain}
\bibliography{../lahteet}


\end{document}